% XeLaTeX

\documentclass{article}
\usepackage{ctex}
\usepackage{xypic}
\usepackage{amsfonts,amssymb}
\usepackage{multirow}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{courier}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{etoolbox}


\linespread{1.2}
\geometry{left=3cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm}

\makeatletter
\patchcmd{\FV@SetupFont}
  {\FV@BaseLineStretch}
  {\fontencoding{T1}\FV@BaseLineStretch}
  {}{}
\makeatother

\lstset{basicstyle=\small\fontencoding{T1}\ttfamily,breaklines=true}
\lstset{numbers=left,frame=shadowbox,tabsize=4}
%\lstset{extendedchars=false}
\begin{document}

\title{数据库系统实验2 \ 实验报告}
\author {数据科学与计算机学院 \ 计算机科学与技术 2016 级 \\ 王凯祺 \ 16337233}
\maketitle

\section{实验2.1 自主存取控制实验}

\subsection{创建用户}

创建用户 Amit, Satoshi 。

\begin{lstlisting}[language=sql]
create user 'Amit'@'%' with mysql_native_password identified by '123456';
create user 'Satoshi'@'%' with mysql_native_password identified by '123456';
\end{lstlisting}

我曾尝试过使用

\begin{lstlisting}[language=sql]
insert into mysql.user (host, user, password) values ('%', 'Amit', password('123456'));
\end{lstlisting}

来添加用户，可是 mysql 总是在 password 处报错，提示 Error Code: 1064. You have an error in your SQL syntax; check the manual that corresponds to your MySQL server version for the right syntax to use near '('123456'))' at line 1 。我上网查找了这个错误，发现是由于 Mysql 8.0 删除了 password 函数，遂改用 create user 语句来添加用户。

参考地址：https://dev.mysql.com/doc/refman/8.0/en/encryption-functions.html\#function\_password

\subsection{创建角色并分配权限}

\subsubsection{创建角色 instructor}

\begin{lstlisting}[language=sql]
create role instructor;
\end{lstlisting}

\subsubsection{为 instructor 角色分配权限}

为 instructor 角色在 takes 表中授予 select 权限。

\begin{lstlisting}[language=sql]
grant select on lab.takes to instructor;
\end{lstlisting}

\subsubsection{将角色授予给用户/角色}

将 dean 角色（未创建）授予给 Amit 。

\begin{lstlisting}[language=sql]
grant dean to Amit;
\end{lstlisting}

让我意外的是，居然成功授予了角色。原来它只是创建了一条角色边。

\begin{lstlisting}[language=sql]
select * from mysql.role_edges;
\end{lstlisting}

结果如下：

\begin{lstlisting}
+-----------+-----------+---------+---------+-------------------+
| FROM_HOST | FROM_USER | TO_HOST | TO_USER | WITH_ADMIN_OPTION |
+-----------+-----------+---------+---------+-------------------+
| %         | dean      | %       | Amit    | N                 |
+-----------+-----------+---------+---------+-------------------+
1 row in set (0.02 sec)
\end{lstlisting}

\subsubsection{创建角色 dean}

\begin{lstlisting}[language=sql]
create role dean;
\end{lstlisting}

\subsubsection{将 instructor 角色授予给 dean}

\begin{lstlisting}[language=sql]
grant instructor to dean;
\end{lstlisting}

\subsubsection{将 dean 角色授予给 Satoshi}

\begin{lstlisting}[language=sql]
grant dean to Satoshi;
\end{lstlisting}

\subsection{查看验证权限}

\subsubsection{查看权限}

使用 show grants 语句查看 Amit 的权限。

\begin{lstlisting}[language=sql]
show grants for 'Amit'@'%' using dean;
\end{lstlisting}

结果为：

\begin{lstlisting}
+---------------------------------------------+
| Grants for Amit@%                           |
+---------------------------------------------+
| GRANT USAGE ON *.* TO `Amit`@`%`            |
| GRANT SELECT ON `lab`.`takes` TO `Amit`@`%` |
| GRANT `dean`@`%` TO `Amit`@`%`              |
+---------------------------------------------+
3 rows in set (0.03 sec)
\end{lstlisting}

\subsubsection{验证授权}

确认 Amit 拥有 lab.takes 的 select 授权后，尝试使用 Amit 用户登录数据库。

使用 Amit 用户执行以下命令：

\begin{lstlisting}[language=sql]
select * from takes limit 5;
\end{lstlisting}

结果如下：

\begin{lstlisting}
ERROR 1142 (42000): SELECT command denied to user 'Amit'@'120.236.174.147' for table 'takes'
\end{lstlisting}

查阅资料后得知，用户登录后，没有激活角色，需要使用 set role 语句将活动角色设置为所有授予的角色。

\begin{lstlisting}[language=sql]
set role all;
select * from takes limit 5;
\end{lstlisting}

结果如下：

\begin{lstlisting}
Query OK, 0 rows affected (0.02 sec)

+------+-----------+--------+----------+------+-------+
| ID   | course_id | sec_id | semester | year | grade |
+------+-----------+--------+----------+------+-------+
| 1000 | 239       | 1      | Fall     | 2006 | C     |
| 1000 | 319       | 1      | Spring   | 2003 | B+    |
| 1000 | 362       | 1      | Fall     | 2005 | B+    |
| 1000 | 493       | 1      | Spring   | 2010 | A-    |
| 1000 | 571       | 1      | Spring   | 2004 | C+    |
+------+-----------+--------+----------+------+-------+
5 rows in set (0.02 sec)
\end{lstlisting}

\subsubsection{收回授权}

用 root 用户执行收回 instructor 对 dean 的授权。

\begin{lstlisting}[language=sql]
revoke instructor from dean;
\end{lstlisting}

用 Amit 用户登录，并使用 show grants 语句查看 Amit 的权限。

\begin{lstlisting}[language=sql]
show grants for 'Amit'@'%' using dean;
\end{lstlisting}

结果为：

\begin{lstlisting}
+----------------------------------+
| Grants for Amit@%                |
+----------------------------------+
| GRANT USAGE ON *.* TO `Amit`@`%` |
| GRANT `dean`@`%` TO `Amit`@`%`   |
+----------------------------------+
2 rows in set (0.01 sec)
\end{lstlisting}

我们可以看到，在 lab.takes 的 select 权限已被收回。

用下面的语句测试一下是否能执行 select 操作：

\begin{lstlisting}[language=sql]
set role all;
select * from takes limit 5;
\end{lstlisting}

结果如下：

\begin{lstlisting}
ERROR 1142 (42000): SELECT command denied to user 'Amit'@'120.236.174.147' for table 'takes'
\end{lstlisting}

\subsection{实验总结}

我明白了如何创建用户、如何授权和收回。在此过程中，我碰到了很多问题，如无法创建用户、授权后无法使用权利的问题，我均从网上搜索到原因以及解决方案，并解决了这些问题。

通过查看 mysql.user 和 mysql.role\_edges 表，我明白了授权关系是如何存储的（被授权人、授权人），也明白了为什么在未创建角色的情况下可以将角色授权给他人（只添加授权关系，不添加角色）。

\end{document}
